% !TEX root = TD_fluides_part2.tex


%\setcounter{section}{7}

\section{Ecoulements potentiels}

\setcounter{subsection}{-1}


%\subsection{Exercice complémentaire ??? } 

%L'ancien numéro 8, transvasement entre deux réservoirs, est un peu hors sujet...

%Si temps le permet, rajouter l'exercice oscillations dans un tube en U...




\subsection{Ecoulement potentiel stationnaire autour d'une sphère}

{\em (Exercice préparatoire ; correction sur le site web du cours)}






{\em Correction détaillée sur moodle.}


%Un pendule de masse $M$ attaché à une corde de longueur $L$ est un exemple bien connu d'oscillateur harmonique. Si les interactions avec le fluide sont négligées (ou si le pendule oscille dans le vide) on montre classiquement que la fréquence d'oscillation est donnée par 
%$T = 2\pi/\omega_0$ avec $\omega_0 = \sqrt{g/L}$.
%Dans le cas où le pendule oscille dans un liquide de masse volumique $\rho$, on observe que la fréquence est modifiée et donnée par la loi suivante :
%\begin{equation}
%\omega_0^2 = \frac{g (M - \rho V)}{L (M+\rho V C)}
%\label{eq:omega0}
%\end{equation}
%où $V$ est le volume du pendule et $C$ un coefficient appelé "coefficient de masse ajoutée" 
%qui dépend de sa forme (et vaut $C=1/2$ pour une sphère et $C=1$ pour un cylindre).
%%Dans le cas ou l'oscillateur est un pendule (cylindre de rayon $a$ attaché à une corde de longueur $L$), oscillant dans un liquide, On observe également des différences notables par rapport au cas classique du pendule dans le vide pour lequel 
%L'explication de cette modification de la fréquence, ainsi que la prédiction du temps d'amortissement du pendule, on suscité des débats dans la communauté scientifique au milieu du 19ème siècle. C'est Stokes (encore lui...) qui a finalement résolu le problème en 1850. Dans ce problème on va présenter une approche simplifiée de ce travail.
%
%\,
%
%Pour simplifier l'étude, on va se placer dans le référentiel de la sphère, ce qui revient à supposer que la sphère est {\em fixe} et plongée dans un écoulement incident de vitesse $U_0$ dans la direction $\vec{e}_x$.
%
%%$  {$\myvec u 
%
%%On note $\myvec u = \gradient \Phi$ 
%
%On introduit des coordonnées cartésiennes $x,y,z$ ainsi que des coordonnées sphériques 
%$r,\theta,\varphi$ dans un repère où l'axe polaire est l'axe $\vec{e}_x$
%(c.a.d. %$r = \sqrt{x^2+y^2+z^2} , $\theta = arctan( \sqrt(y^2+z^2)/x$, $\varphi = arctan( y/z)$).
%$x=r \cos \theta ; y = r \sin \theta \cos \varphi ; z =  r \sin \theta \sin \varphi $).
%
%
%%\item Donnez les conditions limites vérifiées par le champ de vitesse à la surface de la sphère (en $r=a$) ainsi que la condition vérifiée en $r\righarrow \infty$.
%
%On rappelle les expressions en coordonnées sphériques des opérateurs gradient et Laplacien :
%
%$$
%\gradient \Phi = \ddp{\Phi}{r} \myvec{e}_r 
%+ \frac{1}{r}\ddp{\Phi}{\theta} \myvec{e}_\theta 
%+ \frac{1}{r \sin \theta}\ddp{\Phi}{\varphi} \myvec{e}_\varphi
%$$
%
%$$
%\Delta \Phi = \frac{1}{r^2} \ddp{}{r} \left( r^2 \ddp{\Phi}{r} \right) 
%+ \frac{1}{r^2\sin \theta} \ddp{}{\theta} \left( \sin \theta \ddp{\Phi}{\theta} \right)
%+ \frac{1}{r^2\sin^2 \theta} \ddp{^2\Phi}{\varphi^2} 
%$$

Le but de cet exercice est de calculer l'écoulement autour d'ne sphère de rayon $a$ se déplaçant à la vitesse $U$, sous l'hypothèse de l'écoulement potentiel.



\begin{enumerate}



\subsubsection*{A. Questions préliminaires}


%\item %Par analyse dimensionnelle, estimez l'épaisseur des couches limites instationnaires qui prennent naissance sur 

%\item
%On suppose que l'écoulement peut être modélisé en deux parties : un écoulement extérieur potentiel et une couche limite dominée par les effets visqueux et d'épaisseur $\delta$. 

\item Justifiez dans quelle mesure, l'écoulement autour de la sphère peut être considéré comme irrotationnel. Cette approximation est-elle uniformément valable ?

\item Sous cette hypothèse, justifiez que l'écoulement peut être déduit d'un potentiel $\Phi$. Rappelez la relation reliant $\vec{u}$ et $\Phi$ ainsi que la relation vérifiée par $\Phi$ si l'écoulement est incompressible.


\item Rappelez l'expression du potentiel des vitesses associé à un champ de vitesse uniforme de la forme $\vec u = U_0 \vec{e}_x$, et montrez qu'en coordonnée sphériques celui-ci s'écrit $\Phi = U_0 r \cos \theta$.


% $\myvec u = \gradient \Phi$ 

%Rappelez les hypothèses (a verifier a posteriori) permettant de justifier cette approximation.


%\item Justifiez que la force exercée par l'écoulement sur la sphère est composée de 3 termes : 
%$(i)$ la résultante de pression (motrice) 
%$\myvec{F}_p = \iint - \hat{p} \myvec{n} dS$ qui peut être déterminée en fonction de l'écoulement potentiel et non pesant, $(ii)$ la poussée d'Archimède $-\rho V \myvec{g}$, et $(iii)$ l'effet du frottement visqueux $\myvec{F}_v$ dans les couches limites $F_v$.


%\subsubsection*{B. Ecoulement potentiel autour d'une sphère en translation}
%On rappelle l'expression des opérateurs gradient et Laplacien en coordonnées sphériques.

%Supposons que la sphère se déplace à vitesse $\myvec{U} =U(t) \myvec{e_x}$ dans une direction $\vec{e}_x$. 

%Dans ce problème on fera directement l'hypothèse d'un écoulement potentiel

\subsubsection*{B. Etude de la solution potentielle}

%Dans cette partie on veut décrire l'écoulement "potentiel" autour de la sphère.
%\begin{enumerate}

\item %La solution établie à la question précédente représente bien solution loin de la sphère ($r \rightarrow \infty$). 
Justifiez qu'il est pertinent de rechercher une solution à variable séparée sous la forme suivante:

$$
{ \Phi} (r,\theta) =  f(r) \cos \theta
$$

\item Donnez l'équation différentielle vérifiée par $f(r)$, 
puis  les conditions limites vérifiées par le champ de vitesse sur la surface de la sphère ($r=a$)
ainsi que la conditon loin de la sphère ($r \rightarrow \infty$) en supposant qu'on tend vers un écoulement uniforme.

%\item En cherchant des solutions à cette équation sous forme de puissances de $r$, 
%montrez que la solution est de la forme $f(r) = A r + B r^{-2}$ où $A$ et $B$ sont des constantes à déterminer.

%\item Donnez les conditions limites vérifiées par le champ de vitesse sur la surface de la sphère ($r=a$).
%ainsi que la forme attendue loin de la sphère ($r \rightarrow \infty$) en supposant qu'on tend vers un écoulement uniforme.


%\item A partir de ces conditions déterminez les constantes $A$ et $B$.

\item Résoudre l'équation différentielle précédente et donner $f(r)$. En déduire que le champ de vitesse est donné par :

$$
u_r(r,\theta)= U_0 \left( 1 - \frac{a^3}{r^3} \right) \cos \theta
$$ 
$$
u_\theta(r,\theta)
 = -U_0 \left( 1 + \frac{a^3}{2r^3} \right) \sin \theta
 $$

\item Représentez schématiquement la structure de l'écoulement. Quelle est la valeur maximale de la vitesse et à quelle position cette valeur est-elle atteinte ?

\item Donnez l'expression du champ de pression pariétale $p(r=a,\theta)$ à la surface de la sphère. Tracez cette expression en fonction de $\theta$. A quelles positions la pression atteint-elle les valeurs minimale et maximale ?

\item Exprimez sous forme d'une intégrale la force exercée sur la sphère correspondant à cette solution potentielle.

\item Donnez la valeur de cette intégrale. Que constate-t-on ?


\comment{

\subsubsection*{C. Champ de pression et force exercée sur la sphère due à l'écoulement potentiel, cas stationnaire}

Dans cette partie on ne tient pas compte de la gravité et du frottement visqueux, on s'intéresse uniquement à la force exercée par la sphère associée à l'écoulement potentiel. On suppose que la vitesse de  $U(t) = U_0 = cte$

\subsubsection*{D.$^*$ Champ de pression et force exercée sur la sphère due à l'écoulement potentiel, cas instationnaire}

Dans cette partie on ne tient pas compte de la gravité et du frottement visqueux, on s'intéresse uniquement à la force exercée par la sphère associée à l'écoulement potentiel.

\item Justifiez que la force exercée par la sphère se décompose en 3 termes :
$(i)$ une force hydrodynamique que l'on peut calculer a partir de 

\item A partir des équations d'Euler dans le repère relatif en mouvement avec la sphère ({\em non galliléen)}, démontrer une forme généralisée du second théorème de Bernouilli.

\item En déduire l'expression de la pression $p(a,\theta)$ exercée sur la surface du cylindre. 

\item Montrez que la force exercée sur l'objet par l'écoulement vaut :
$$
\myvec{F}_p = - \rho V C  \frac{ dU}{dt} \myvec{e}_x  , \quad \mbox{ avec } V = \frac{4 \pi a^3}{3} \mbox{ et } 
C = \frac{1}{2}
$$
%$$
%F_y = 0
%$$
%Quelle est l'interprétation physique des deux termes apparaissant dans $F_x$ ?

\item Que vaut la force si la sphère se déplace à vitesse uniforme ? Commentez ce résultat.

\item Que vaut la force si la sphère se déplace de manière uniformément accélérée ? Interprétez physiquement le résultat et donnez une interprétation géométrique au coefficient $C$.


\subsubsection*{E.$^*$ Application : oscillations d'un pendule}

On considère maintenant le cas d'un pendule constitué d'une sphère de rayon $a$ et masse $m$ attaché à une ficelle de longueur $L$. 

On note $\phi(t)$ l'angle d'inclinaison du pendule, et on introduit un repère 
$(\myvec{e}_x, \myvec{e}_y, \myvec{e}_z)$ tel que la vitesse instantanée soit alignée avec l'axe $x$, c.a.d. : $\myvec{U} = U(t) \myvec{e}_x = L d \phi / dt$.

On admettra qu'on peut négliger les termes d'accélération centrifuge et de Coriolis, et que l'écoulement autour de la sphère et la force associé sont les mêmes que ce qu'on a calculé dans les questions précédentes.




\item En appliquant le principe fondamental de la dynamique à la sphère, projeté selon l'axe 
$\myvec{e_x}$, montrez que le mouvement est gouverné par l'équation différentielle suivante :

$$
(m+\rho VC) L
\frac{d^2 \phi}{d t^2} =  \myvec{F}_v \cdot \myvec{e_x} { \color{red} - }  (m-\rho V) g \phi
$$



\item Si les forces visqueuses sont négligeables, en déduire que le pendule oscille avec la période $T = 2\pi / \omega_0$ où $\omega_0$ est donné plus haut par l'équation (\ref{eq:omega0}).

\item 
Application numérique : calculez la période pour un pendule de dimensions $L=10cm$, $a=1cm$, dans les cas suivants :

$(i)$ Pendule en acier ($\rho_p = 7850$) dans l'eau ($\rho = 1000$)

$(ii)$ Pendule en PVC ($\rho_p = 1400$) dans l'eau ($\rho = 1000$)

$(ii)$ Pendule en verre ($\rho_p = 2500$) dans l'air ($\rho = 1.225$)

\subsubsection*{F.$^*$ Estimation des effets visqueux}

\item Estimez l'épaisseur de la couche limite $\delta$ dans les 3 cas précédents. L'hypothèse de couche limite est-elle effectivement justifiée a posteriori ?

\item Dans le cas d'une sphère oscillant à la pulsation $\omega_0$, le calcul des forces de frottement dans les couches limites (du à Stokes) conduit à :

$$
\myvec{F}_v = - \frac{9}{4} \frac{V}{a}  \mu \frac{U(t)}{\sqrt{\frac{\nu}{\omega_0}}} \myvec{e}_x
$$   

Justifiez la forme de cette expression (on ne demande pas de démontrer le facteur 9/4 !).

\item
En supposant que l'effet des frottements visqueux est une petite correction par rapport au calcul précédent, montrez que l'on aboutit à une équation d'oscillateur harmonique amorti de la forme :

$$
\frac{d^2 \phi}{d t^2} + \frac{1}{\tau} \frac{d \phi}{d t} + \omega_0^2 \phi =0
$$

\item Donnez la valeur du temps d'amortissement $\tau$ du pendule pour les cas $(i)$, $(ii)$ et $(iii)$ définis plus haut.


}

\end{enumerate}


\subsection{Ecoulement autour d'un cylindre : effet Magnus} 


%\vspace{1cm}

On étudie l'écoulement bidimensionnel d'un fluide incompressible de masse volumique uniforme 
$\rho$, autour d'un cylindre de rayon $a$. Loin du cylindre la vitesse est uniforme et vaut $\vec{u} = U \vec{e}_x$.

Dans cet exercice on néglige la gravité.



%défini par le potentiel des vitesses suivant, 

On utilisera des coordonnées polaires  $(r,\theta)$ dans un repère centré sur $O$ le centre du cylindre.


\subsubsection{A. Ecoulement symétrique : paradoxe de d'Alembert }


  


\begin{enumerate}
\item Rappelez la définition et les conditions d'existence d'un écoulement potentiel. Quelle est l'équation classique vérifiée par ce dernier ?

\item Justifiez que le potentiel associé à un écoulement uniforme vaut $\phi_U = U_0 x = U_0 r \cos \theta$.

\item On recherche la solution du problème de l'écoulement autour du cylindre sous une forme à variable séparée, de la forme 
$\Phi(r,\theta) = g(r) \cos \theta$. Donnez l'équation différentielle vérifiée par $g(r)$.

\item Donnez les conditions limites en $r=a$ et en $r \rightarrow \infty$ vérifiée par la fonction $g$.

\item En déduire la solution $\Phi(r,\theta)$.

\item Exprimez les composantes $u_r, u_\theta$ du champ de vitesse. %Vérifiez que l'écoulement est bien à divergence nulle.

%\item 
%Que deviennent ces expressions sur le cercle de rayon $a$ et à l'infini 
%($r \rightarrow \infty$) ? 

%Conclure que cet écoulement est solution des équations d'Euler stationnaire
%et représente l'écoulement autour d'un cylindre de rayon $a$.

\item Donnez l'expression de la pression $p(r,\theta)$. Tracez la pression pariétale $p(a,\theta)$ pour $\theta = [- \pi,\pi]$.

\item En déduire la force totale exercée sur le cylindre. Que constate-t-on ? A quel paradoxe célèbre a-t-on affaire ? 

\subsubsection{B. Ecoulement purement azimutal}

On considère maintenant un écoulement purement azimutal, défini par $\vec{u} = u_\theta(r) \vec{e}_r$.


\item Montrez que la solution potentielle est donnée par $u_\theta(r) = \Gamma / ( 2 \pi r)$ %(on pourra s'aider de l'exercice 3.1, partie A).
  (cf. partiel...)
  
  
  \item Représentez la structure du champ de vitesse (on se concentrera sur des valeurs de $\Gamma$ négatives correspondant à une rotation dans le sens des aiguilles d'une montre).

\item Donnez l'expression du potentiel $\Phi(r,\theta)$ puis de la pression $p(r,\theta)$ correspondants. 

\item Que vaut dans ce cas la force totale exercée sur le cylindre ?



\subsubsection{C. Ecoulement composite}

{\em Il est fortement conseillé de traiter cet exercice en utilisant en parallèle le programme 

\verb| Ecoulement_Potentiel_Cylindre.m |
disponible sur moodle. } 

On considère maintenant un écoulement composite de la forme suivante :

  \begin{equation}
   \Phi(r,\theta) =  U_0   \cos \theta \left( r + \frac{a^2}{r}\right)  
   + \frac{\Gamma \theta }{2 \pi}
  \end{equation}

\item Montrez que cet écoulement admet également une fonction de courant définie par
$$
\psi(r,\theta) = U_0   \sin \theta \left( r - \frac{a^2}{r}\right)  
   - \frac{\Gamma}{2 \pi} \ln (r/a).
 $$
Justifiez que les lignes de courant et les lignes isopotentielles forment des réseaux de courbes orthogonales.



%\item le programme  Matlab \verb|Ecoulement_Potentiel_cylindre.m| 

\item Discutez, suivant la valeur de $\Gamma$, le nombre et la position
des points d'arrêt sur la surface du cylindre (on suppose $\Gamma \leq 0$).

Représentez schématiquement la forme des lignes de courant pour 
différentes valeurs de $\Gamma$.

(on se concentrera sur des valeurs de $\Gamma$ négatives).


\item Exprimez le champ de pression $p(r,\theta)$ correspondant à cet écoulement.

Représentez graphiquement la loi de pression pariétale $p(r=a,\theta)$ en fonction de $\theta$,
pour plusieurs valeurs de $\Gamma$.


\item Calculez la force $\vec F$ (par unité de longueur),
exercée par le fluide sur le cylindre. 
Montrez que les composantes $F_x$ et $F_y$ de cette force
 v\'erifient $F_x = 0$ et $F_y = - \rho \Gamma
  U_0$. 
 
 \item $^*$ Retrouvez ce résultat a partir d'un bilan de quantité de mouvement sur un volume de contrôle judicieusement choisi.
 
   
\item On suppose que le cylindre tourne selon son axe, à la vitesse angulaire
$\Omega$ (c'est à dire que son vecteur rotation est 
$\vec \Omega = \Omega \vec e_z$). 
Donnez, en coordonnées axisymétriques, la  vitesse d'un point situé 
sur la paroi du cylindre. Expliquez pourquoi l'approximation de fluide
parfait ne permet pas de calculer $\Gamma$ en fonction de $\Omega$.


\item L'étude des effets visqueux à l'intérieur de la couche limite {\em (Moore, 1953, Journal of Fluid Mechanics)} permet de montrer que si le cylindre tourne très vite $(\Omega \gg U_0/a)$,  
la circulation est reliée au taux de rotation par $\Gamma = 2 \pi a^2 \Omega$.
Donnez une interprétation physique de cette condition.

\item Montrer que dans ce cas 
$\overrightarrow{F} = 2 \pi \rho a^2 \overrightarrow{U}_0 \wedge \overrightarrow{\Omega}$
(formule de Magnus).

\end{enumerate}


%\clearpage

%\comment{

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Ascension d'une bulle parachute (d'après Davies \& Taylor, 1950) $^*$}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{figure}
  \begin{center}
   % \setlength{\unitlength}{1mm}
    %\begin{picture}(100, 110)(0, 5)
     % \put(0, 61)
     \includegraphics[height=3cm]{bubble_cap1}
     % \put(0, 0)
     \includegraphics[height=3cm]{bubble_cap2}
     %\put(50, 0)
     \includegraphics[height=3cm]{bubble_cap3}
     \includegraphics[width=4cm]{BulleTaylorShema.pdf}
      %\put(2, 109){\bf (a)}
      %\put(2, 3){\bf (b)}
      %\put(52, 3){\bf (c)}
    %\end{picture}
  \end{center}
  \mycaption{(a) Photographie d'une bulle parachute en ascension
    (Davenport \textit{et al.}, 1967).
    Bulle avec sillage laminaire \`a $Re=180$ (b) et turbulent \`a $Re = 17000$ (c).
    D'après Wegener \& Parlange (1973). (d) : Param\`etres g\'eom\'etriques de l'\'ecoulement autour d'une bulle.}
  \label{fig:cap_bubbles}
\end{figure}
%
%En comparant ces expressions avec les r\'esultats obtenus pr\'ec\'edemment, 
%d\'eterminer la vitesse d'ascension de la bulle. 
%\begin{figure}
%  \begin{center}
%%   \setlength{\unitlength}{1mm}
%%    \begin{picture}(60, 65)(0, 5)
%%      \put(0, 0){\includegraphics[width=6cm]{geometrie_bulle.png}}
%%      \put(29, 3){$O$}
%%      \put(2, 44){$\vec{e}_\theta$}
%%      \put(12, 58){$\vec{e}_r$}
%%      \put(30, 18){$\theta$}
%%      \put(24, 21){\colorbox{white}{$r$}}
%%      \put(29.5, 40){$S$}
%%      \put(44.5, 14){\colorbox{white}{$R$}}
%%      \put(16, 48){$M$}
%%    \end{picture}
%%\vspace{-9cm}
%\includegraphics[width=5cm]{BulleTaylorShema.pdf}
%%\vspace{-8cm}
%  \end{center}
%  \mycaption{Param\`etres g\'eom\'etriques de l'\'ecoulement autour d'une bulle.}
%  \label{fig:geometrie_bulle}
%\end{figure}




L'exp\'erience montre que les bulles de gaz de quelques centim\`etres de diam\`etre qui remontent 
dans un liquide ont une forme de parachute (fig.~\ref{fig:cap_bubbles})~:
la partie avant de la bulle est sph\'erique et sa partie arri\`ere
est \`a peu pr\`es plate (calotte sph\'erique).
G. I. Taylor a \'etudi\'e exp\'erimentalement la relation entre la vitesse
d'ascension des bulles et le rayon de courbure de la partie avant.
Dans ses exp\'eriences, des bulles d'air s'\'el\`event dans du nitrobenz\`ene
(de viscosit\'e cin\'ematique $\nu = 0.015$ cm$^2$/s et de masse volumique
$\rho = 1.2$ g/cm$^3$).
Les rayons de courbures observ\'es sont compris entre $2.4$ et $4.8$ cm,
les vitesses d'ascension correspondantes entre $29$ et $48$ cm/s
et les dimensions transverses $2R\sin\theta_m$ entre $2.8$ et $6.2$ cm.

\begin{enumerate}

\item 
Dans les exp\'eriences d\'ecrites ci-dessus, quel est l'ordre de grandeur du nombre de Reynolds 
pour l'\'ecoulement de liquide ?
Conclusions.

\item Evaluez le nombre de Bond. En déduire que la pression le long de la surface de la bulle peut être considérée comme constante.


\item A partir du théorème de Bernouilli, donner une relation entre l'altitude 
$z= R \cos \theta$  et la vitesse $|\vec{u}(R,\theta)|$ sur la surface de la bulle.


%Evaluer la vitesse tangentielle du liquide au voisinage du point d'arr\^et $S$. 
%On pourra supposer que la pression \`a l'int\'erieur de la bulle est constante.

\item 
Taylor fait la remarque que l'\'ecoulement du liquide autour du sommet
de la calotte sph\'erique est peu diff\'erent de l'\'ecoulement potentiel
autour d'une sph\`ere donn\'e par
$$
u_r(r, \theta) = -U\left ( 1 - \frac{R^3}{r^3} \right ) \cos\theta
\quad \mbox{et} \quad
u_\theta(r, \theta) = U\left ( 1 + \frac{R^3}{2r^3} \right ) \sin \theta
$$
dans le r\'ef\'erentiel o\`u la bulle est immobile et o\`u le liquide
se d\'eplace \`a la vitesse $U$ loin de la bulle. 



En déduire que la vitesse de la bulle est donnée par :
$$
U = \frac{2}{3} \sqrt{gR}
$$

\item
Confronter cette pr\'ediction th\'eorique aux valeurs obtenues exp\'erimentalement.

\end{enumerate}

% R\'ef\'erence : \cite[\S 6.11]{Bat67}


%\noindent \textbf{R\'ef\'erences bibliographiques}

% Davenport W.G., Bradshaw A.V. \& Richardson F.D. (1967) 
% Behavior of spherical-cap bubbles in liquid metals.
% \textit{J. Iron Steel Inst.} \textbf{205}, 1034--1042.

% Davies R.M. \& Taylor G.I. (1950)
% The mechanics of large bubbles rising through extended liquids and through liquids in tubes.
% \textit{Proc. Roy. Soc. A} \textbf{200}, 375--390.

% Wegener P.P. \& Parlange J.-Y. (1973) 
% Spherical-cap bubbles.
% \textit{Annu. Rev. Fluid Mech.} \textbf{5}, 79--100.



%}







